\documentclass[]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage{listings}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{setspace}
\usepackage{framed}
\usepackage[a4paper,margin=2cm,footskip=.5cm]{geometry}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Rn}[1]{$\mathbb{R}^{#1}$}
\newcommand{\Und}[1]{\underline{#1}}
\definecolor{shadecolor}{gray}{0.9}
%opening 
\title{Bevezetés a Számításelméletbe 1.\\{\large 11. tétel}}
\author{Hegyi Zsolt}
\begin{document}
\maketitle{}
\begin{framed}
BÁZISTRANSZFORMÁCIÓ Tétel: Legyen $f$: \Rn{n} $\rightarrow$ \Rn{n} lineáris transzformáció és B egy ($n \times n$)-es mátrix, melynek az oszlopai bázist alkotnak \Rn{n}-ben. Jelölje $g$: \Rn{n} $\rightarrow$ \Rn{n} azt a függvényt, mely minden $\Und{x} \in \R^n$ esetén $[\Und{x}]_B$-hez $[f(\Und{x})]_B$-t rendeli. Ekkor $g$ is lineáris transzformáció, melynek a mátrixa $[g] = B^{-1} \cdot [f] \cdot B$.
\end{framed}
\begin{leftbar}
Biz: 102. oldal Szeszlér-jegyzet.
\end{leftbar}
\begin{framed}
BÁZISTRANSZFORMÁCIÓ Tétel: Legyen $h$: \Rn{n} $\rightarrow$ \Rn{n} az a függvény, mely minden $\Und{x} \in \R^n$ esetén $[\Und{x}]_B$-hez $\Und{x}$-et rendeli. Ekkor h lineáris transzformáció, amelynek mátrixa $[h] = B$.
\end{framed}
\begin{leftbar}
Biz: 102. oldal Szeszlér-jegyzet.
\end{leftbar}
\begin{shaded}
LINEÁRIS TRANSZF. ADOTT BÁZIS SZERINT Definíció: Legyen $f$: \Rn{n} $\rightarrow$ \Rn{n} lineáris transzformáció és B bázis \Rn{n}-ben. Ekkor a $g$: $[\Und{x}]_B \mapsto [f(\Und{x})]_B$ lineáris transzformáció mátrixát az $f$ transzformáció B bázis szerinti mátrixának nevezzük.\\
Jelölés: $[f]_B$
\end{shaded}
\begin{framed}
BÁZISTRANSZFORMÁCIÓ KISZÁMÍTÁSA Tétel: Az $[f]_B$ mátrix i-edik oszlopa egyenlő az $[f(\Und{b}_i)]_B$ koordinátavektorral minden $1 \leq i \leq n$ esetén, ahol $f$: \Rn{n} $\rightarrow$ \Rn{n} tetszőleges lineáris transzformáció és $B = \{\Und{b}_1, \ldots, \Und{b}_n\}$ bázis \Rn{n}-ben.
\end{framed}
\begin{leftbar}
Biz: 104. oldal Szeszlér-jegyzet.
\end{leftbar}
\end{document}