\section{7. tétel}

\begin{framed}
Legyen (A|\Und{b}) egy n változós, n egyenletből álló lin. egyenletrendszer kibővített együtthatómátrixa. Ekkor az egyenletrendszer akkor és csak akkor egyértelműen megoldható, ha detA $\neq 0$
\end{framed}
\begin{leftbar}
Futtassuk (A|b)-re Gauss-eliminációt. Az algoritmus által megtett sorekvivalens lépések az együtthatómátrix determinánsát megváltoztatják ugyan, de annak nulla/nemnulla mivoltán nem változtatnak. A Gauss-elimináció az alábbi három lehetőség valamelyikével ér véget:\\
\begin{itemize}
\item Az egyenletrendszer nem megoldható: tilos sor.
\item Az egyenletrendszernek végtelen sok megoldása van:
Kevesebb sor, mint oszlop (és fordítva) -- mivel A eredetileg ($n \times n$)-es volt, ezért az első fázis 3. lépsében keletkeznie kellett csupa 0 sornak, ez pedig azt jelenti, hogy detA eredetileg is 0.
\item Az egyenletrendszer megoldása egyértelmű: A redukált lépcsős alak determinánsa 1, főátlóban csupa 1-es, mindenhol máshol 0 áll. Mivel det végül nem nulla, ezért eredetileg is detA $\neq 0$.
\end{itemize}
\end{leftbar}
\begin{framed}
Tétel: Legyenek $\Und{a}_1, \ldots, \Und{a}_n, \Und{b} \in$ \Rn{k} vektorok és legyen A az $\Und{a}_i$-k egyesítésével keletkező ($k \times n$)-es mátrix. Ekkor az alábbi állítások ekvaliensek:\\
Megoldható az $A \cdot \Und{x} = \Und{b}$ "mátrixegyenlet"\\
Megoldható az (A|\Und{b}) kibővített együtthatómátrixú lineáris egyenletrendszer.\\
$\Und{b} \in \langle \Und{a}_1, \ldots \Und{a}_n \rangle$
\end{framed}
\begin{leftbar}
Biz: A 2. és a 3. állítás ekvivalens. A 3. állítás teljesülése azt jelenti, hogy létezik a $\lambda_1\Und{a}_1 + \ldots + \lambda_n\Und{a}_n = \Und{b}$ lineáris kombináció. Itt a $\lambda_1\Und{a}_1 + \ldots + \lambda_n\Und{a}_n = \Und{b}$ vektor i-edik koordinátája minden $1 \leq i \leq k$ esetén $\lambda_1\Und{a}_{i,1} + \ldots + \lambda_n\Und{a}_{i, n} = \Und{b}_i$. Következtetésképp azt kapjuk, hogy a felső és alsó egyenlet ekvaliens, és ezzel épp az (A|\Und{b}) lineáris egyenletrendszert kapjuk.\\
1. és 2. ekvivalenciájához azt kell észrevennünk, hogy \Und{x} csak \Rn{n}-beli oszlopvektor lehet (mert egyrészt n sora van, ha $A \cdot \Und{x}$, másrészt 1 oszlopa van, ha $A \cdot \Und{x}$ 1 oszlopú). Az \Und{x} j-edik koordinátáját minden $1 \leq j \leq n$ esetén $x_j$-vel jelölve az $A \cdot \Und{x}$ szorzat i-edik koordinátája a mátrixszorzás definíciója szerint $a_{i,1}x_1+\ldots+a_{i,n}x_n$. Ezért $A \cdot \Und{x} = \Und{b}$ azzal ekvivalens, hogy $a_{i,1}x_1+\ldots+a_{i,n}x_n = b_i$ teljesül minden $1 \leq i \leq k$ esetén - vagyis ismét az (A|\Und{b}) lineáris egyenletrendszert kaptuk.
\end{leftbar}
Ebből következmény: Az $A \cdot \Und{x} = \Und{0}$ lineáris egyenletrendszernek az egyetlen megoldása \Und{x} = \Und{0}. Ez ekvivalens a következővel:
Az $\Und{a}_1,\ldots,\Und{a}_n$ vektorok lineárisan függetlenek.
\begin{leftbar}
Biz: $\Und{a}_1,\ldots,\Und{a}_n$ akkor és csak akkor lin.flen., ha $\lambda_1\Und{a}_1,\ldots,\lambda_n\Und{a}_n = \Und{0}$ csak a triviális lin. kombináció esetén, vagyis $\lambda_1 = \ldots = \lambda_n = 0$. Ez ekvaliens azzal, hogy az $A \cdot \Und{x} = \Und{0}$ lineáris egyenletnek egyetlen megoldása az, hogy minden változó értéke 0.
\end{leftbar}
\begin{framed}
Tétel: Legyen A ($n \times n$)-es mátrix. Ekkor az alábbi állítások ekvivalensek:\\
A oszlopai, mint \Rn{n}-beli vektorok lineárisan függetlenek;\\
detA $\neq$ 0;\\
A sorai, mint n hosszú sorvektorok lineárisan függetlenek.
\end{framed}
\begin{leftbar}
Biz: 1. állítás az előző következmény miatt azzal ekvivalens, hogy az (A|\Und{0}) kibővített együtthatómátrixú lin. egyenletrendszer egyértelműen megoldható. Mivel A négyzetes mátrix, ezért 1. tétel szerint ez akkor és csak akkor teljesül, ha detA $\neq 0$. Bizonyítottuk, hogy 1. és 2. állítás ekvivalens.\\
2. és 3. állítás közötti ekvivalenciához A transzponáltjára alkalmazzuk az 1. és 2. közötti, már bizonyított ekvivalenciát. Ezt megtehetjük, mivel $A^T$ oszlopai megegyeznek A soraival, és fordítva, ezért A sorai akkor és csak akkor lin.flen.-ek, ha det$A^T \neq 0$. Azonban transzponált-determináns tétel miatt detA = det$A^T$, ezért ez valóban ekvivalens detA $\neq 0$ feltétellel.
\end{leftbar}
