\section{16. tétel}

\begin{definicio}{POLINOMIÁLIS FUTÁSIDEJŰ ALGORITMUS}
Definíció: (vázlatos) A algoritmust polinomiális futásidejűnek tekintjük, ha n méretű bemenethez tartozó $f$(n) függvényre, mely az algoritmus lépésszámát határozza meg, a következő MINDEN n esetén fennáll:
$$f(n) \leq c\cdot n^k$$ ahol c és k rögzített konstansok.
\end{definicio}

A Szeszlér-jegyzet 137-141. oldalán található egy hosszas mese a számelméleti algoritmusokról, ezek közül az ALAPMŰVELETEK és a HATVÁNYOZÁS, valamint HATVÁNYOZÁS MODULO M a fontosak.

\begin{tetel}{PRÍMTESZTELÉS Fermat-teszt}
\begin{description}
\item[Bemenet]m egész
\item[0. lépés]k $\leftarrow$ 1
\item[1. lépés]Generáljunk véletlen számot 1 és m-1 közt.
\item[2. lépés]Euklideszi-algoritmussal számoljuk ki (a,m) értékét. Ha (a,m)$\neq1$, m NEM prím, STOP.
\item[3. lépés]Számítsuk ki $a^{m-1}$ (mod m) értékét ISMÉTELT NÉGYZETRE EMELÉSEK MÓDSZERÉVEL. Ha nem 1, m NEM prím, STOP.
\item[4. lépés]Ha k = 100, m VALÓSZÍNŰLEG prím.
\item[5. lépés]k $\leftarrow$ k+1, vissza \textbf{1. lépés}hez
\end{description}
\end{tetel}

\begin{tetel}{FERMAT-TESZT ÁRULÓK SZÁMA}
Ha m > 1 összetett szám és m-nek van árulója, akkor az 1 és m közötti, m-hez relatív prím számoknak legalább a fele áruló.
\end{tetel}

\begin{bizonyitas}{}
147. oldal Szeszlér-jegyzet.
\end{bizonyitas}

\begin{definicio}{}
Az m > 1 összetett számot univerzális álprímnek, vagy más néven Carmichael-számnak nevezzük, ha nincsen árulója, vagyis, ha minden 1 < a < m, (a,m) = 1 esetén $a^{m-1} \equiv 1$ (mod m).
\end{definicio}

Nyilvános kulcsú titkosítás és az RSA-algoritmus:\\
152-154. oldal Szeszlér-jegyzet.
